% Created 2019-10-06 dom 12:32
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usetheme{default}
\author{Daniel Méndez, David Pineda}
\date{\today}
\title{Sesion 3. Strings}
\hypersetup{
 pdfauthor={Daniel Méndez, David Pineda},
 pdftitle={Sesion 3. Strings},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org3793218}]{Introducción a Cadenas de Textos}
En esa subsección se verá el trabajo del tipo de variable más 
importante llamada string o \emph{cadena de texto}, sobre todo cuando 
se trata de manejar datos.

Como ya hemos visto, en el mundo de \alert{bash} todo es texto. Las
visualizaciones de directorios y archivos, los contenidos de los
archivos, los mensajes de comunicación, etcétera.

Además sabemos ya buscar coincidencias, reemplazar y trabajar las
\alert{expresiones regulares}, con esto podemos trabajar fluidamente con
este tipo de variable llamada \alert{string}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfec703f}]{El string}
Es un conjunto de carácteres con un orden específico, 
a esto se le llama lista de carácteres. 

La posición del carácter dentro del string indica sú \alert{indice}. 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgbf59956}]{Input/Output}
 Hablaremos de input cuando se ingresan valores desde el computador o terminal a nuestro
programa y de output en caso contrario, es decir cuando mostramos información a través
de la pantalla o la enviámos a otro programa.

Como ya hemos revisado, para mostrar información se usa el comando \texttt{echo} y para leer
desde el teclado usamos \texttt{read var}, que guardará en la variable \texttt{var} lo que ingrese 
el usuario por teclado. Podemos el uso de estos comandos en el siguiente ejemplo:

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash

#Mostrar por pantalla
echo Hola, con quien hablo?
#Leer desde el teclado
read var
#Mostrar la variable concatenada con el texto
echo Gusto conocerte, $var
\end{minted}

Con esto, podemos interactuar con el usuario que usa nuestro programa. \texttt{read} tiene varios flags, pueden ver 
el manual para revisarlo todos. Acá mostraremos dos:

Esto es una solicitud simple de las credenciales de un usuario y password.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
read -p 'Username:' uservar
read -sp 'Password:' userpass
\end{minted}

\alert{Ejercicio:} Hacer un programa que pida el nombre y el apellido y luego lo muestre por pantalla.

\alert{Bonus:} Crear un programa que muestre por pantalla los archivos que coincidan
con una palabra que se ingrese de manera interactiva. En el mismo directorio que
se ejecute el script.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0867a9b}]{Operaciones sobre strings}
 Hay muchas cosas que podemos hacer con strings. Desde almacenar y comprimir
archivos hasta guardar grandes cantidades de texto.
Algunas operaciones sobre los string tendremos que programarlas, 
cuando tengamos más herramientas, y otras están definidas
en los lenguajes de programación. 

A continuación veremos algunas operaciones y como realizarlas en bash.

\begin{block}{Obtener la cantidad de elementos o el largo del string}
Este comando nos entrega la cantidad de carácteres que posee el setring. Es importante
considerar que el espacio (" "), las comas, puntos y otros carácteres especiales también
son contados por esta instrucción.

\begin{minted}[]{bash}
var="Hola Mundo!"
largo_var=$(echo ${#var})
echo ${#var}
echo "Largo de la variable es: $largo_var"
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Extraer una subcadena (substring) de otra cadena (string)}
El comando en su versión general es así \alert{\$\{cadena:posición:longitud\}}.
Eso significa que desde el string llamado \alert{cadena}, obtendremos el substring que parte 
en \alert{posición} y tiene \alert{longitud} caracteres de largo.

Para comprender mejor su comportamiento, probar los siguientes ejemplos:

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash

string=abcABC123ABCabc

echo ${string:0}
echo ${string:0:1}
echo ${string:7}
echo ${string:7:3}
echo ${string:7:-3}
echo ${string: -4}
echo ${string: -4:2}
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Reemplazar subcadenas (substring)}
Para reemplazar debemos utilizar el siguiente comando \alert{\$\{variable/subcadena/reemplazo\}}.
Esto reemplazará la primera aparición de la subcadena por reemplazo en la variable, si queremos
que los cambios se realicen en todas las apariciones de la subcadena debemos usar doble
slash ("//") antes de la subcadena.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash

tigres="Un tigre, dos tigres, tres tigres"

echo ${tigres/tigre/gato}
echo ${tigres//tigre/gato}
echo ${tigres//[aeiou]/*}
\end{minted}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org2184119}]{Obtener la posición de un substring dentro de una cadena}
 Es posible obtener el índice de la posición de una coincidencia dentro de una
cadena o string.

Para eso es necesario conocer la siguiente estructura.

\begin{minted}[]{bash}
expr index "$STRING" patron
\end{minted}

Por ejemplo, se tiene la cadena \emph{AbCTIRuna} y se busca la posición de \emph{TI}.

\begin{minted}[]{bash}
STRING=AbCTIRuna
expr index "$STRING" 'TI'
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb17ab0c}]{Eliminar del string}
 \begin{block}{Eliminar coincidencia al final}
   En general \alert{\$\{variable\#patron\}}, que elimina la primera coincidencia del patrón
en la variable. Si usamos signo de porcentaje \alert{\$\{variable\%patron\}}, encontraremos la última coincidencia.


\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
string=abcABC123ABCabc
echo ${string%abc}
\end{minted}

\begin{minted}[]{bash}
myfile="/usr/share/icons/hicolor/64x64/mimetypes/application-wireshark-doc.png"
echo ${myfile%/*}
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Eliminar coincidencia al inicio}
Analogo al caso anterior, para encontrar coincidencias al inicio usamos el siguiente
comando \texttt{\$\{variable\#patron\}}. Nuevamente usar doble gato encontrará la coincidencia 
más larga.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
string=abcABC123ABCabc
echo ${string#abc}
\end{minted}

\begin{minted}[]{bash}
myfile="/usr/share/icons/hicolor/64x64/mimetypes/application-wireshark-doc.png"
echo ${myfile##*/}
\end{minted}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org382d200}]{Hacer búsqueda y match con regex sobre el archivo ejercicios/\{nombre\}}
 \begin{block}{Ayuda}
Antes de comenzar a buscar y realizar estos sencillos
ejercicios será necesario que reemplaces los espacios
\alert{\s} por saltos de línea \alert{\n}. Luego aplicar las
expresiones regulares necesarias.
\end{block}

\begin{block}{Obtener todos los números que se encuentren en el archivo de texto}
Esto quiere decir que hay que encadenar a una búsqueda de una \alert{regex} que nos
permita encontrar coincidencias numéricas en esa línea (considerando que cada
línea es una palabra del archivo).
\end{block}

\begin{block}{Obtener todas las palabras que comiencen con mayúscula}
Esto quiere decir que necesitamos encontrar las palabras de comienzo de párrafo
o preguntas. Para eso necesitamos componer una \alert{regex} que considere la
posibilidad de que al principio tenga un signo \alert{¿}.
\end{block}

\begin{block}{Mostrar todas las palabras que empiecen con la misma letra de su nombre}
Por ejemplo, si tu nombre comienza con \alert{d}. Deberías construir una regex que
considere la posibilidad de una palabra que comience con \alert{d} o \alert{D}. Recordando
que el uso de "\^{}"(gorrito) es necesario para detectar patrones que comiencen con
la expresión.
\end{block}

\begin{block}{Mostrar las preguntas del texto}
Es necesario que definas una \alert{regex}, pensando que:

\begin{itemize}
\item Las preguntas comienzan con el carácter "¿"

\item Las preguntas cierran con el carácter "?"

\item Entre los signos hay palabras, pueden ser preguntas de varias líneas inclusive.
\end{itemize}

Se recomienda el uso de \alert{sed}, ya que permite mostrar todas aquellas líneas que
se encuentran entre dos coincidencias.

\begin{minted}[]{bash}

sed -n -e "/¿/,/\?/p" Raquel.txt
\end{minted}

Recordando que "?" debe ir desactivado "$\backslash$?" ya que es un operador de las
\alert{regex}. Y debemos tomarlo solo como carácter.
\end{block}
\end{frame}
\end{document}